**劉其偉**（），[中華民國知名](../Page/中華民國.md "wikilink")[畫家兼人類學家](../Page/畫家.md "wikilink")，以[水彩畫和](../Page/水彩畫.md "wikilink")[混合媒材作品備受喜愛](../Page/混合媒材.md "wikilink")。其畫作產量豐富，晚年將多數作品捐贈給美術館。劉其偉以探險非洲、大洋洲和婆羅洲等地和探索原始藝術著名，有**畫壇老頑童**之稱，在台灣畫壇經常尊稱他為「**劉老**」。其一生關注於[藝術人類學和原民文化田野調查](../Page/藝術人類學.md "wikilink")，持續出版相關著作，致力以藝術推廣其對大自然的熱愛和自然生態保育。

## 生平

### 1910年到1940年

1912年出生於[福建](../Page/福建.md "wikilink")[福州市](../Page/福州市.md "wikilink")，祖籍[廣東中山縣](../Page/廣東.md "wikilink")，原名**劉福盛**。是家中獨子，上有六位姐姐，自幼喪母，並在父親的嚴厲管教下渡過童年，7歲時全家因[茶葉生意滯銷而遷回廣東](../Page/茶葉.md "wikilink")，9歲隨家人移居[日本](../Page/日本.md "wikilink")[橫濱](../Page/橫濱.md "wikilink")，10歲時改名為**劉其偉**。1923年[關東大地震後](../Page/關東大地震.md "wikilink")，移居[神戶](../Page/神戶.md "wikilink")，由於家中經營生意不善，劉其偉開始打工賺取自己的學費。18歲時，劉其偉畢業自日本[神戶英語神學院](../Page/神戶英語神學院.md "wikilink")（Kobe
English Mission School）。

1932年，劉其偉21歲時以[華僑身分考取](../Page/華僑.md "wikilink")[庚子賠款公費生資格](../Page/庚子賠款.md "wikilink")，赴東京讀[日本官立東京鐵道局教習所專門部電器科](../Page/日本官立東京鐵道局教習所.md "wikilink")。1935年自日本返回中國進入[天津公大紗廠任職](../Page/天津.md "wikilink")。1937年[盧溝橋事變爆發後](../Page/盧溝橋事變.md "wikilink")，應聘前往[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")[中山大學電工系任助教](../Page/中山大學.md "wikilink")。1938年與顧慧珍（[杭州人](../Page/杭州.md "wikilink")）在動亂中結婚，隔年[第二次世界大戰正式爆發](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，舉家移往[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")。

### 1940年到1960年

1940年進入[軍政部兵工署任技術員](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")，多次進出[滇](../Page/滇.md "wikilink")[緬](../Page/緬甸.md "wikilink")，開啟對[人類學的興趣](../Page/人類學.md "wikilink")。1941年長子劉怡孫出生，1945年對日抗戰爭勝利後，調任[經濟部](../Page/中華民國經濟部.md "wikilink")[資源委員會技術員](../Page/資源委員會.md "wikilink")，12月赴[台灣戰後接收及修復工程](../Page/台灣.md "wikilink")；1946年任[台電公司](../Page/台電公司.md "wikilink")[八斗子發電廠工程師](../Page/八斗子.md "wikilink")，隨後調任台灣金銅礦籌備處機電土木工程課課長，遷居[金瓜石](../Page/金瓜石.md "wikilink")。1947年次子劉寧生出生，1948年轉任[台灣糖業公司電力組工程師](../Page/台灣糖業公司.md "wikilink")，定居[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[汀州路](../Page/汀州路_\(台北市\).md "wikilink")。1949年至[台北中山堂欣賞](../Page/台北中山堂.md "wikilink")[香洪畫展後](../Page/香洪.md "wikilink")，開始自修水彩畫，首次作品「榻榻米上熟睡的小兒子」，同時也開始翻譯藝術書籍。

1950年水彩作品「寂殿斜陽」入選台灣第五屆[全省美展](../Page/全省美展.md "wikilink")，加強了他走上畫家之路的信心。隔年4月在[台北中山堂舉辦第一次個展](../Page/台北中山堂.md "wikilink")。1954年5月出版第一本翻譯作品《水彩畫法》。1957年轉任[美國海軍駐台](../Page/美國海軍.md "wikilink")[新竹空軍基地](../Page/新竹機場.md "wikilink")，隔年再轉職[國防部軍事工程局工程師](../Page/國防部軍備局.md "wikilink")。1959年與畫家好友們籌組「聯合水彩畫會」（今
[中國水彩畫會](../Page/中國水彩畫會.md "wikilink")）。

### 1960年到1980年

1961年成立「歐亞出版社」，專門出版美術書籍；1962年編譯《現代繪畫基本理論》。1964年受聘為[政工幹校藝術系教授](../Page/政工幹校.md "wikilink")；1965年7月赴[越戰戰區任美軍機場軍事工程設計](../Page/越戰.md "wikilink")，為The
Ralph M. Parsons
Company雇員，在[中南半島生活了兩年](../Page/中南半島.md "wikilink")，考察了[占婆](../Page/占婆.md "wikilink")、[吳哥窟的文明藝術](../Page/吳哥窟.md "wikilink")，完成《中南半島一頁史》，此時劉畫風轉向原始藝術、建立起獨特個人畫風的分水嶺。1967年回台續任國防部軍工局職位，7月於[國立歷史博物館推出](../Page/國立歷史博物館.md "wikilink")「越南戰地風物水彩畫」；隔年轉任[聯勤工程署設計組工程師](../Page/聯勤.md "wikilink")。1969年榮獲第四屆[中山文藝獎創作類](../Page/中山文藝獎.md "wikilink")。

1971年正式離開公職，邁入職業畫家生涯，並成立「中國藝術學苑」，翻譯出版藝術理論書籍為副業，也開始受邀到國外展出。1972年赴[菲律賓考察當地藝術教育](../Page/菲律賓.md "wikilink")、古代繪畫遺跡以及當地土著文化田野調查，7月在[馬尼拉](../Page/馬尼拉.md "wikilink")[希爾頓酒店的個展](../Page/希爾頓酒店.md "wikilink")；隔年出版《菲島原始文化與藝術》獲得菲律賓國家藝術文化委員會頒發「[東南亞藝術文化著作](../Page/東南亞.md "wikilink")」榮譽獎，並受聘為[香港東南亞文化研究所榮譽研究員](../Page/香港東南亞文化研究所.md "wikilink")。1974年至[中原理工學院建築系任教](../Page/中原理工學院.md "wikilink")；1975年擔任淡江文理學院（即現今[淡江大學](../Page/淡江大學.md "wikilink")）建築系兼任教授；1976年參加[韓國](../Page/韓國.md "wikilink")[漢城首屆亞洲藝術家會議](../Page/漢城.md "wikilink")，順便考察[朝鮮半島古藝術與建築](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")；1977年考察[屏東縣的](../Page/屏東縣.md "wikilink")[排灣族文化及](../Page/排灣族.md "wikilink")[板岩屋的考察與測量](../Page/板岩屋.md "wikilink")；1978年遠赴[中南美洲探訪](../Page/中南美洲.md "wikilink")[馬雅](../Page/馬雅.md "wikilink")、[西斯底卡](../Page/西斯底卡.md "wikilink")、[印加古文明與叢林](../Page/印加.md "wikilink")[印地安文化](../Page/印地安.md "wikilink")。1979年在[新加坡UIC大廳舉辦的水彩個展](../Page/新加坡.md "wikilink")，赴[花蓮探訪](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[泰雅族部落](../Page/泰雅族.md "wikilink")，隔年訪查[蘭嶼](../Page/蘭嶼鄉.md "wikilink")。1980年受聘為[俄亥俄州立大學藝術系訪問教授](../Page/俄亥俄州立大學.md "wikilink")。

1981年，獲得[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[國際時報和](../Page/國際時報.md "wikilink")[台灣手工業中心等贊助](../Page/台灣手工業中心.md "wikilink")，前往[婆羅洲](../Page/婆羅洲.md "wikilink")[砂拉越蒐集原始藝術資料](../Page/砂拉越.md "wikilink")，範圍包括[拉讓江流域的](../Page/拉讓江.md "wikilink")[雨林](../Page/雨林.md "wikilink")，以及拉可(Rako)野生動物保護區。1984年前往南非，1985年前往沙巴採訪隆古和姆祿族部落。在探險之外，劉其偉的畫家知名度越來越高，幾乎每年都有一次以上的個展，如1984年，一年內就舉辦了5次個展。　劉其偉從事繪畫創作的四、五十個年頭中，完成了無數精彩作品，成果豐碩，而各時期有關劉其偉的文章報導，亦為其畫作風格及探險生活留下了最好的記錄。

### 1990年後

1993年，以81歲高齡組探險隊前往[大洋洲](../Page/大洋洲.md "wikilink")[巴布亞新幾內亞](../Page/巴布亞新幾內亞.md "wikilink")，進行石器文物的藝術研究。是他最後一次前往蠻荒地區的長期探險。

2000年6月出版《老頑童歷險記─劉其偉影像回憶錄》，2002年因心臟主動脈剝離突然過世，享年90歲。

## 孫女

長子劉怡孫的獨生女[劉思岑](../Page/劉思岑.md "wikilink")，美國[賓州州立大學農業與推廣教育系博士](../Page/賓州州立大學.md "wikilink")，目前為[台中教育大學環境教育研究所副教授](../Page/台中教育大學.md "wikilink")。

次子劉寧生的獨生女[劉乙瑮](../Page/劉乙瑮.md "wikilink")，為名模藝人，2008回台演藝圈發展，以加州[柏克萊大學分校生物系的高學歷和家族知名度在演藝圈出名](../Page/柏克萊大學.md "wikilink")。代言[華歌爾內衣](../Page/華歌爾.md "wikilink")。

## 著作

1.  《水彩畫法 》北星出版社。（已絕版）
2.  《臺灣水牛集 》淑馨代理出版社。（已絕版）
3.  《文化人類學》編譯。藝術家出版社，1991/08/15。ISBN 9579500061
4.  《現代繪畫基本理論》編著。 雄獅美術出版社，1991/09/15。ISBN 9579420696
5.  《藝術與人類學》1992、《巴布亞紐幾內亞行腳》1993、《美拉尼西亞文化藝術》1994，美術館出版。
6.  《野生動物－上帝的劇本》資育協會出版，1995年。ISBN 957-99446-0-1
7.  《台灣原住民文化藝術》雄獅美術出版社，1997/12/01 。 ISBN 9578980264
8.  《老頑童歷險記－劉其偉影像回憶錄》遊目族出版社，2000/06/15 。ISBN 9577453279
9.  《藝術人類學：原始思維與創作》編著 雄獅美術出版社，2002/01/15 。 ISBN 9574740358
10. 《性崇拜與文學藝術》雄獅美術出版社，2002/04/15 。 ISBN 9574740404
11. 《蘭嶼部落文化藝術》藝術家出版社，2002/05/05 。 ISBN 9867957229
12. 《荷馬》與何政廣等人合著。藝術家出版社，2002/05/22 。 ISBN 9867957210
13. 《圖說印度藝術》合著。藝術家出版社，2003/04/21 。 ISBN 9867957695
14. 《藝術零縑》三民出版社，2004/02/01 。 ISBN 9571439304
15. 《朝鮮美術初探》臺灣省立美術館，1993/3/25 。 ISBN 9570022299

## 傳記與評論

1.  《探險天地間 : 劉其偉傳奇》楊孟瑜，天下文化出版社，1996/04/30。 ISBN 9576213134
2.  《劉其偉的繪畫》 黃美賢，雄獅美術出版社，1997/03/15。 ISBN 9578980205
3.  《劉其偉繪畫創作文件》鄭惠美，薛平海合編，藝術家出版社，1998/05/15。 ISBN 9577453279
4.  《百變劉其偉》楊孟瑜，天下文化出版社，2001/10/30。 ISBN 9576219299
5.  《探險．巫師．劉其偉》鄭惠美，雄獅美術出版社，2001/11/02。 ISBN 9574740269
6.  《劉其偉－壞人中的好人》鄭惠美，雄獅美術，2006年9月。 ISBN 957474101X

## 外部链接

  - [國立自然科學博物館－「海角印象－劉其偉父子的新幾內亞行」特展](http://www.nmns.edu.tw/public/exhibit/2010/cape-impressions/index.htm)

[Category:中華民國工程師](../Category/中華民國工程師.md "wikilink")
[Category:臺灣畫家](../Category/臺灣畫家.md "wikilink")
[Category:台灣翻譯家](../Category/台灣翻譯家.md "wikilink")
[Category:台灣作家](../Category/台灣作家.md "wikilink")
[Category:探险家](../Category/探险家.md "wikilink")
[Category:自然保育人士](../Category/自然保育人士.md "wikilink")
[Category:國立中山大學教授](../Category/國立中山大學教授.md "wikilink")
[Category:淡江大學教授](../Category/淡江大學教授.md "wikilink")
[Category:中原大學教授](../Category/中原大學教授.md "wikilink")
[Category:俄亥俄州立大學教師](../Category/俄亥俄州立大學教師.md "wikilink")
[Category:東海大學教授](../Category/東海大學教授.md "wikilink")
[Category:輔仁大學教授](../Category/輔仁大學教授.md "wikilink")
[Category:國立臺北藝術大學教授](../Category/國立臺北藝術大學教授.md "wikilink")
[Category:中山文藝獎得主](../Category/中山文藝獎得主.md "wikilink")
[Category:死於心血管疾病的人](../Category/死於心血管疾病的人.md "wikilink")
[Category:台灣戰後福建移民](../Category/台灣戰後福建移民.md "wikilink")
[Category:福州人](../Category/福州人.md "wikilink")
[Qi其](../Category/劉姓.md "wikilink")
[Category:台灣糖業公司人物](../Category/台灣糖業公司人物.md "wikilink")